# Лабораторная работа №4
## Тема: Кластеризация

**Как запустить лабораторную работу**

* Требуется установить и использовать технологии: python, conda, numpy, sklearn
* С помощью команды или компилятора запустить main.py

**Что делает программа**

* У нас есть набор методов для вычисления linkage
  (имеется в виду вычисление дистанции между объектами)
['single', 'complete', 'weighted', 'centroid'],
 кроме того, мы экспериментируем с количеством кластеров.
* Загружаем данные
* Для каждого метода вычисления linkage выполняем:
  * Получаем linkage, который отражает расстояния между элементами
  * С учетом полученного Linkage получаем кластеры и отрисовываем их через scatter
  * С помощью dendrogram отрисовываем получившуюся иерархию, где отображено количество
кластеров с учетом размера распределения. Мы отрисовываем иерархию ровно до того момента,
пока не получим необходимое нам количество кластеров (вычисляем логарифм от числа)


**Результаты** 

Мы производили подсчеты исходя из разного количества кластеорв и методов linkage, результаты получились
разные, необходимо их сравнить и выделить лучший, объяснив его превосходство над другими методами.
Количество кластеров здесь не играет принципиальной роли, оно служит лишь для оценки алгоритма


Для начала проанализируем данные: 

Моя тема курсового проекта: популяция. Данные лежат в ресурсах. Для анализа берем данные по 
странам по плотности и росте населения. Данные располагаются достаточно кучно и имеют резко выраженные пики
(их я убрал, но там 10 строк скипнулось, не больше)
* Производим анализ данных, кластеризуем получившиеся
сущности
* Учитывая специфику данных и их распределение, кластеризация производится, в основном, по
плотности, а не по приросту
* Решая предыдущую проблему, можно повысить поличество кластеров, тогда роль в кластеризации сыграет и
возраст


Результаты работы программы следующие:

График слева отображает результаты кластеризации данных, график справа -
 саму иерархию кластеризации. Справа же можно увидеть параметры кластеризации, такие как:
метод и количество кластеров

![alt text](scripshots/plot1.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot2.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot3.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot4.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot5.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot6.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot7.png "Plots")
![alt text](scripshots/plot8.png "Plots")

**Проанализируем результаты**

У нас было 4 метода:
* Single - Поиск ближайшего соседа
* Complete - Farthest Point Algorithm (Находим по самому дальнему)
* weighted -  WPGMA (Собираем в дерево)
* centroid - UPGMC (на каждой итерации вычисляется новый центр кластера)

Проанализируем данные:
* single: из плюсов можно сказать, что это единственный алгоритм, который разбил данные
и по возрасту при делении на 4 кластера. Из очевидных минусов - любовь алгоритма к тому, чтобы
оставлять в кластере только 2 слипшихся объекта
* complete: хорошая кластеризация на 4 кластера, интересная, не лишенная смысла разбивка на 8, 
однако к конкретной задаче он не подходит (в разделении на 8 кластеров можно увидеть
 кластер, который находится в другом кластере, такая разбивка не прям актуальна с учетом
распределения данных)
* weighted: кластеризация на 4 кластера хромает, кластеризация на 8 кластеров довольно ровно
определила границы
* centroid: лучшее разделение на 4 кластера и четкое разделение на 8 кластеров. 
Обладает самыми оптимальными характеристиками для решения конкретной задачи


Вывод: наилучший результат показал centroid, претензий к построенной иерархии от дистанции нет: 
довольно четкое распределение